<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>QGIS | QGIS pour les conseillers agricole</title>
    <link>/formation/qgis/</link>
      <atom:link href="/formation/qgis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>QGIS</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>fr-ca</language><lastBuildDate>Sun, 09 Sep 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/qgis-icon-white128.png</url>
      <title>QGIS</title>
      <link>/formation/qgis/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Interface</title>
      <link>/formation/qgis/interface/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>/formation/qgis/interface/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;barre-de-menu&#34;&gt;Barre de menu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/img/interface/barre_menu.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La barre de menu permet d’accéder aux fonctions de QGIS à l’aide de menus hiérarchiques standards.
La plupart des options de menu ont un outil correspondant et vice-versa. Cependant, les menus ne sont pas organisés exactement comme les barres d’outils. L’emplacement des options de menu dans les barres d’outils est indiqué dans le tableau ci-dessous. Les extensions peuvent ajouter de nouvelles options aux menus.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;projet&#34;&gt;Projet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le menu Projet fournit les points d’accès et de sortie du fichier projet. Il fournit les outils pour :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Créer un Nouveau fichier de projet à partir de zéro ou en utilisant un autre fichier projet comme modèle.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ouvrir un projet à partir d’un fichier, un GeoPackage ou une base de données PostgreSQL&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Fermer un projet ou le ramener à son dernier état sauvegardé&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Enregistrer un projet au format .qgs ou .qgz, dans un fichier ou dans un GeoPackage ou une base de données PostgreSQL&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Exporter le canevas de carte dans différents formats ou utiliser les mises en page pour des sorties plus complexes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Régler les propriétés du projet et les options d’accrochage pour l’édition de la géométrie.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;editer&#34;&gt;Editer&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le menu Editer fournit la plupart des outils natifs nécessaires pour éditer les attributs ou la géométrie des couches.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vue&#34;&gt;Vue&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Créez de nouvelles vues cartographiques 2D ou 3D à côté du caneva de carte principal.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Zoomer ou se déplacer n’importe où&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Interroger les attributs ou la géométrie des entités affichés&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Améliorez l’affichage de la carte avec des modes de prévisualisation, des annotations ou des décorations.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Accédez à n’importe quel panneau ou barre d’outils&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le menu vous permet également de réorganiser l’interface QGIS elle-même à l’aide d’actions telles que :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Basculer en mode plein écran: couvre tout l’écran tout en masquant la barre de titre&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Basculer la visibilité des panneaux: affiche ou masque les panneaux activés - utile lors de la numérisation d’entités (pour une visibilité maximale du caneva) ainsi que pour les présentations (projetées/enregistrées) utilisant le caneva principal de QGIS&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Basculer en affichage carte plein écran : cache les panneaux, les barres d’outils, les menus et la barre d’état et affiche uniquement le canevas de la carte. Combiné avec l’option plein écran, il permet à votre écran d’afficher uniquement la carte.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;couche&#34;&gt;Couche&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le menu Couche fournit un grand nombre d’outils pour créer de nouvelles sources de données, Les ajouter au projet ou enregistrer leurs modifications.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;préférences&#34;&gt;Préférences&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Permet d&amp;rsquo;accéder à différents menus d&amp;rsquo;options.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;extensions&#34;&gt;Extensions&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le menu extension permet de télécharger, de désactiver, de mettre à jour des extensions. De plus, certaines extensions seront ajouter à ce menu une fois installée&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vecteur&#34;&gt;Vecteur&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Par défaut, QGIS ajoute des algorithmes de Processing au menu Vecteur, groupés par sous-menus. Cela fournit des raccourcis pour de nombreuses tâches SIG vectorielles courantes de différents fournisseurs de traitements.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;raster&#34;&gt;Raster&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Par défaut, QGIS ajoute des algorithmes de Processing au menu Raster, groupés par sous-menus. Il s’agit d’un raccourci pour de nombreuses tâches SIG raster courantes de différents fournisseurs de traitements.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;barres-doutils&#34;&gt;Barres d’outils&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/img/interface/barre_outils.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les barres d’outils permettent d’accéder à la plupart des fonctions des menus, ainsi qu’à des outils supplémentaires pour interagir avec la carte. Chaque barre d’outils dispose d’une aide contextuelle. Passez votre souris sur l’élément et une courte description de l’objectif de l’outil s’affichera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chaque barre d’outils peut être déplacée selon vos besoins. Vous pouvez les désactiver à partir du menu contextuel qui s’affiche d’un clic droit de la souris sur la barre d’outils.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;explorateur&#34;&gt;Explorateur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/img/interface/explorateur.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;explorateur  est l’un des principaux moyens d’ajouter rapidement et facilement vos données à des projets.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;couches&#34;&gt;Couches&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/img/interface/gestionnaire_couches.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par défaut, les couches montrées dans le canevas de la carte sont dessinés suivant l’ordre dans le panneau de Couches : plus haut est la couche dans le panneau, plus il sera élevé (donc plus visible) dans la vue de la carte&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;barre-détat&#34;&gt;Barre d’état&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/img/interface/barre_etat.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La barre d’état vous fournit des informations générales sur le visualiseur de carte et les actions traitées ou disponibles, et vous offre des outils pour gérer le visualiseur de carte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur le côté gauche de la barre d’état, la barre de localisation, un widget de recherche rapide, vous aide à trouver et à exécuter toutes les fonctions ou options du QGIS. Tapez simplement le texte associé à l’élément que vous recherchez (nom, tag, mot-clé…) et vous obtenez une liste qui se met à jour au fur et à mesure que vous écrivez. Vous pouvez également limiter la portée de la recherche en utilisant les filtres de localisation. Cliquez sur le bouton search pour sélectionner l’un d’entre eux et appuyez sur Configurer pour avoir les paramètres globaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans la zone située à côté de la barre de localisation, un résumé des actions que vous avez effectuées s’affichera si nécessaire (comme la sélection d’entités dans un calque, la suppression d’un calque) ou une description longue de l’outil sur lequel vous passez la souris (non disponible pour l’ensemble des outils).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cas d’opérations de longue durée, telles que la collecte de statistiques de couches raster, l’exécution d’algorithmes de traitement ou le rendu de plusieurs couches dans la vue de carte, une barre de progression est affichée dans la barre d’état.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A côté de l’affichage des coordonnées se trouve l’affichage Echelle. Il montre l’échelle de la carte. Il y a un sélecteur qui vous permet de choisir des échelles prédéfinies et personnalisées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À droite de la loupe, vous pouvez définir un angle de rotation horaire en degrés à appliquer à la carte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur le côté droit de la barre d’état, il y a une petite case à cocher qui peut être utilisée temporairement pour empêcher le rendu des couches dans le Visualisateur de carte .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A droite des fonctions de rendu, vous trouvez le bouton projectionEnabled code EPSG montrant le SCR du projet courant. Cliquer sur ce bouton ouvre la boîte de dialogue Propriétés du projet et vous permet d’appliquer un autre SCR.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;boîte-à-outils&#34;&gt;Boîte à outils&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/img/interface/boite_outils.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Boîte à outils de traitement est l’élément principal de l’interface graphique de traitement, et celui que vous êtes le plus susceptible d’utiliser dans votre travail quotidien. Il affiche la liste de tous les algorithmes disponibles regroupés dans différents blocs appelés Fournisseurs, et modèles et scripts personnalisés que vous pouvez ajouter pour étendre l’ensemble des outils. La boîte à outils est donc le point d’accès pour les exécuter, que ce soit en tant que processus unique ou en tant que processus par lots impliquant plusieurs exécutions du même algorithme sur différents ensembles d’entrées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;::: notes
Il est possible que vous ne voyez pas cette barre. Nous aborderons le sujet plus tard.
:::&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sélection-du-projet&#34;&gt;Sélection du projet&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/img/interface/menu_projet.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fenêtre de sélection de projet apparaît lorsqu&amp;rsquo;on démarre qgis sans démarrer de projet. Il indique les derniers projet ouvert. C&amp;rsquo;est une façon rapide de rouvrir un prjet récent. Une fois un projet choisi ou suite à l&amp;rsquo;ajout d&amp;rsquo;une couche, cette fenêtre laisse place au canvas de la carte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;::: notes
Parfois un autres boîtes est présente indiquant les nouvelles versions ou les évènements à venir
:::&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ajouter-la-barre-de-numérisation-avancée&#34;&gt;Ajouter la barre de numérisation avancée&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/img/misc/numerisation_avancee.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Projet</title>
      <link>/formation/qgis/projet/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>/formation/qgis/projet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;The information saved in a project file includes:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Layers added&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Which layers can be queried&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Layer properties, including symbolization and styles&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Projection for the map view&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Last viewed extent&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Print layouts&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Print layout elements with settings&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Print layout atlas settings&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digitizing settings&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Table Relations&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Project Macros&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Project default styles&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plugins settings&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;QGIS Server settings from the OWS settings tab in the Project properties&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queries stored in the DB Manager&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The project file is saved in XML format (see QGS/QGZ - The QGIS Project File Format). This means that it is possible to edit the file outside of QGIS if you know what you are doing.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Navigation</title>
      <link>/formation/qgis/navigation/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>/formation/qgis/navigation/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;changer-lordre-des-couches--visibilité&#34;&gt;Changer l&amp;rsquo;ordre des couches / Visibilité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/ordre_couche.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ordre_couche&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;se-déplacer-sur-la-carte&#34;&gt;Se déplacer sur la carte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/deplacement.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En plus d’utiliser les boutons pan Se déplacer dans la carte et zoomIn Zoom + / zoomOut Zoom - de la barre d’outils avec la souris, la navigation peut également se faire avec la molette de la souris, la barre espace et les flèches du clavier.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;avec-la-molette-de-la-souris&#34;&gt;Avec la molette de la souris&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/Click-and-Drag-Middle-Button.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez presser la molette de la souris pour vous déplacer dans la fenêtre principale (sur macOS, vous devrez peut être maintenir la touche cmd enfoncée). Vous pouvez faire rouler la molette de la souris pour zoomer et dézommer sur la carte; la position du curseur de la souris sera le centre de la zone zoomée. Maintenir Ctrl en faisant rouler la molette entraîne un zoom plus fin.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;avec-les-flèches-du-clavier&#34;&gt;Avec les flèches du clavier&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Il est possible de se déplacer sur la carte en utilisant les flèches du clavier. Placez votre curseur sur la carte et appuyez sur la flèche de droite, de gauche, du haut et celle du bas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez aussi utiliser la barre espace pour provoquer temporairement des mouvements de la souris dans la carte. Les touches PgUp and PgDown du clavier provoquent un zoom avant ou arrière en fonction du facteur de zoom. Appuyer su r:kbd:Ctrl++ ou Ctrl+- produit aussi un zoom avant ou arrière sur la carte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand certains outils de la carte sont actif (Identifier des entités, Mesure…) vous pouvez zoomer en maintenant Shift et dessiner un rectangle sur la carte pour zoomer à cet endroit. Ce n’est pas activé pour les outils de sélection (car il utilise Shift pour ajouter à la sélection) ou les outils d’édition.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utiliser-les-outils&#34;&gt;Utiliser les outils&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les outils utilise le clique de gauche. Parfois c&amp;rsquo;est simplement un clique, des fois il faut le tenir enfoncé et déplacer la souris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/Click-and-Drag-Left-Button.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;changer-la-projection-dune-couche&#34;&gt;Changer la projection d&amp;rsquo;une couche&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/img/misc/changer_projection_non.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/exportation.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Table d&#39;attributs</title>
      <link>/formation/qgis/attributs/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>/formation/qgis/attributs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La table d’attributs affiche des informations sur les entités d’un calque sélectionné. Chaque ligne du tableau représente une entité (avec ou sans géométrie) et chaque colonne contient une information particulière sur cette entité. Les entités du tableau peuvent être recherchées, sélectionnées, déplacées ou même modifiées.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ouvrir-la-table-dattribut&#34;&gt;Ouvrir la table d&amp;rsquo;attribut&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour ouvrir la table attributaire d’une couche vectoriel, activez la couche en cliquant dessus depuis le panneau Couches. Puis dans le menu Couche, cliquez sur openTable Ouvrir la table d’attributs. Vous pouvez aussi y accéder avec un clic droit sur la couche puis en sélectionnant openTable Ouvrir la table d’attributs ou en cliquant sur le bouton openTable Ouvrir la table d’attributs dans la barre d’outils des Attributs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/ouvrir_table_attributs.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’édition des valeurs attributaires peut être faite en :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;saisissant directement la nouvelle valeur dans la cellule, que la table attributaire soit en mode table ou en mode formulaire. Les modifications sont ainsi faites cellule par cellule, entité par entité ;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;utilisant la calculatrice de champs : pour mettre à jour dans une ligne un champ déjà existnat ou un champ à créer mais pour plusieurs entités.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;utilisant barre de calcul rapide de champ : comme ci-dessus mais uniquement pour un champ existant.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Démarrer le mode édition&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Saisire l&amp;rsquo;information&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cliquer ailleur ou &lt;code&gt;Enter&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enregistrer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arrêter le mode édition&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/editer_table_attributs.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ajout-et-suppression-de-colonne&#34;&gt;Ajout et suppression de colonne&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Démarrer le mode édition&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ajouter une colonne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Choisir le type d&amp;rsquo;information&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enregistrer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arrêter le mode édition&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/ajouter_colonne.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;aire-et-longueur&#34;&gt;Aire et longueur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sélectionner le champ à mettre à jour dans le menu déroulant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Remplir la fenêtre de texte avec une valeur, que ce soit une expression saisie à la main ou en la construisant grâce au bouton expression expression.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cliquer sur le bouton Tout mettre à jour, Mettre à jour la sélection ou Mise à jour filtrée selon vos besoins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour calculer la superficie, utiliser l&amp;rsquo;expression &lt;code&gt;$area&lt;/code&gt;. Par défaut la superficie est calculée en m². Il est possible de changer l&amp;rsquo;unité par défaut, mais on peut tout aussi bien effectuer la transformation à même l&amp;rsquo;expression: &lt;code&gt;$area / 10000&lt;/code&gt;. On peut également le nombre de décimal en utilisant &lt;code&gt;format_number($area / 10000, 2)&lt;/code&gt; pour obtenir 2 décimales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est également possible d&amp;rsquo;ajouter la superficie à partir de la boîte à outils en utilisant la fonction &lt;code&gt;Ajouter les attributs de géométrie&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour les longueurs, c&amp;rsquo;Est le même prindicpe seulement &lt;code&gt;$length&lt;/code&gt; à la place.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est important de recalculer les superficies ou les longueurs lorsqu&amp;rsquo;on modifie les géométries.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/calc_aire.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Numérisation</title>
      <link>/formation/qgis/numerisation/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>/formation/qgis/numerisation/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;ajout-de-couches&#34;&gt;Ajout de couches&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Explorateur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Menu - Couche&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Drag and Drop&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;explorateur&#34;&gt;Explorateur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/ajout_explorateur.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;menu---couche&#34;&gt;Menu - Couche&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/ajout_menu.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;drag-and-drop&#34;&gt;&lt;em&gt;Drag and Drop&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/ajout_drag.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;création-dune-couche&#34;&gt;Création d&amp;rsquo;une couche&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/creation.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mémoire-temporaire&#34;&gt;Mémoire temporaire&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lors de la création d&amp;rsquo;une couche, on peut choisir de créer une couche en mémoire temporaire. Si vous choisissez cette option, la couche sera perdu si vous fermez le projet (ou QGIS bogue).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;numérisation-de-points-lignes-et-polygones&#34;&gt;Numérisation de points, lignes et polygones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Selon le type de couche, vous pouvez utiliser  capturePoint Ajouter un point, captureLine Ajouter une ligne ou capturePolygon Ajouter un polygone dans la barre d’outils pour ajouter de nouvelles entités dans la couche actuelle.
Pour numériser la géométrie:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faites un clic gauche sur la zone de la carte pour créer le premier point de votre nouvelle entité. Pour les entités ponctuelles, cela devrait suffire et déclencher, si nécessaire, le formulaire pour renseigner leurs attributs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour les géométries de ligne ou de polygone, continuez à cliquer avec le bouton gauche de la souris pour chaque point supplémentaire que vous souhaitez capturer ou utiliser&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En appuyant sur la touche Del ou Suppr, vous annulez le dernier nœud ajouté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsque vous avez terminé d’ajouter des points, cliquez avec le bouton droit n’importe où sur la zone de carte pour confirmer que vous avez terminé d’entrer la géométrie de cette entité.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Démarrer le mode édition&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ajouter une entité&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clique droit pour arrêter (ligne et polygone)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Saisir l&amp;rsquo;information&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enregistrer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arrêter le mode édition&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/numerisation.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;exportation&#34;&gt;Exportation&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Clique droit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enregistrer sous&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Choisir le format&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Choisir le dossier&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Choisir la projection&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enregistrer&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;exportation-1&#34;&gt;Exportation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/exportation.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Édition</title>
      <link>/formation/qgis/edition/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>/formation/qgis/edition/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Par défaut, QGIS charge les couches en lecture seule : c’est une sécurité pour éviter d’éditer accidentellement une couche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutes les sessions d’édition commencent par le choix de l’option toggleEditing Basculer en mode édition que l’on trouve dans le menu contextuel de la couche en question, dans la boîte de dialogue de la table d’attributs, dans la barre d’outils de numérisation ou encore dans le menu Éditer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois que la couche est en mode d’édition, des boutons d’outils supplémentaires dans la barre d’outils d’édition sont disponibles et des symboles apparaissent aux sommets de toutes les entités.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En général, les outils d’édition des couches vectorielles sont divisés en une barre d’outils de numérisation et une barre d’outils de numérisation avancée,&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;modifier-les-noeuds&#34;&gt;Modifier les noeuds&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour toute couche vectorielle éditable, l’outil vertexToolActiveLayer outil de noeud (couche courante) fournit des capacités de manipulation des sommets d’entités similaires aux programmes de CAO. Il est possible de sélectionner simplement plusieurs sommets à la fois et de les déplacer, les ajouter ou les supprimer complètement. L’outil sommet prend également en charge la fonction d’édition topologique. Cet outil est une sélection persistante, donc quand une opération est effectuée, la sélection reste active pour cette entité et cet outil.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sélection de sommets : Vous pouvez sélectionner des sommets en cliquant dessus un par un en maintenant Shift enfoncée, ou en cliquant et en faisant glisser un rectangle autour de certains sommets. Lorsqu’un sommet est sélectionné, sa couleur devient bleue. Pour ajouter plus de sommets à la sélection actuelle, maintenez la touche Shift enfoncée tout en cliquant. Pour supprimer des sommets de la sélection, maintenez enfoncée la touche Ctrl.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ajout de sommets: pour ajouter un sommet, un nouveau nœud virtuel apparaît au centre du segment. Saisissez-le simplement pour ajouter un nouveau sommet. Un double-clic sur n’importe quel emplacement de la limite crée également un nouveau nœud. Pour les lignes, un nœud virtuel est également proposé aux deux extrémités d’une ligne pour l’étendre.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Suppression de sommets: Sélectionnez les sommets et cliquez sur la touche Supprimer. La suppression de tous les sommets d’une entité génère, si elle est compatible avec la source de données, une entité sans géométrie. Notez que cela ne supprime pas la fonction complète, juste la pièce géométrique. Pour supprimer une entité complètement, utilisez la commande deleteSelectedFeatures :sup: »Supprimer la sélection ».&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Déplacement des sommets: sélectionnez tous les sommets que vous souhaitez déplacer, cliquez sur un sommet ou une arête sélectionnée, puis cliquez à nouveau sur le nouvel emplacement souhaité. Tous les sommets sélectionnés se déplaceront ensemble.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Démarrer le mode édition&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sélectionner l&amp;rsquo;outil de modification de noeuds&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sélectionner le noeud à modifier ou double cliquer entre 2 noeuds pour en ajouter un&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cliquer sur l&amp;rsquo;endroit où on veut mettre le noeud&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enregistrer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arrêter le mode édition&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/mod_noeuds.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;découper&#34;&gt;Découper&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Utilisez l’outil splitFeatures Séparer entités pour diviser une entité en deux ou plusieurs nouvelles entités indépendantes, c’est-à-dire. chaque géométrie correspondant à une nouvelle ligne dans la table attributaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour couper des entités linéaires ou surfaciques:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sélectionnez l’outil splitFeatures séparer entités.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tracez une ligne sur la ou les entités que vous souhaitez couper. Si une sélection est active, seules les entités sélectionnées sont coupées. Lorsqu’elles sont définies, les valeurs par défaut et contraintes sont appliquées aux champs correspondants et les autres attributs de l’entité parent sont copiés par défaut dans les nouvelles entités.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez ensuite, comme d’habitude, modifier l’un des attributs de toute entité résultante.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Démarrer le mode édition&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sélectionner l&amp;rsquo;outil de découpage&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Commencer le découpage en dehors de l&amp;rsquo;entité&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Finir le découpage en dehors de l&amp;rsquo;entité&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clique droit pour terminer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enregistrer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arrêter le mode édition&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/couper.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fusionner&#34;&gt;Fusionner&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’outil mergeFeatures Fusionner les entités sélectionnées permet de créer une nouvelle entité à partir d’entités existantes: sa géométrie est le résultat de la fusion des géométries de départ. Si les entités n’ont pas de frontière commune alors un multi-polygone/multiligne/multipoint sera créé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout d’abord, sélectionnez les entités que vous souhaitez combiner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Appuyez ensuite sur le bouton fusionner les entités sélectionnées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans la nouvelle boîte de dialogue, la ligne :guilabel:&lt;code&gt;fusionner&lt;/code&gt;en bas du tableau affiche les attributs de l’entité résultante. Vous pouvez modifier l’une de ces valeurs en:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;remplacer manuellement la valeur dans la cellule correspondante;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sélectionner une ligne dans le tableau et appuyer sur Récupérer les attributs de l’entité sélectionnée pour utiliser les valeurs de cette entité initiale;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;en appuyant sur Ignorer tous les attributs pour utiliser des attributs vides;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Démarrer le mode édition&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sélectionner les entité à fusionner (lignes et polygones)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cliquer sur l&amp;rsquo;outil de fusion&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Saisir l&amp;rsquo;information&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enregistrer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arrêter le mode édition&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/fusion.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Style</title>
      <link>/formation/qgis/style/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>/formation/qgis/style/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Lorsqu’une couche est ajoutée au canevas de carte, QGIS utilise un symbole/couleur aléatoire pour le rendu de ses entités. Vous pouvez néanmoins paramétrer un symbole par défaut dans menuselection:Projet –&amp;gt; Propriétés –&amp;gt; Styles par défaut qui sera appliqué à chaque nouvel ajout de couche selon le type géométrique de cette dernière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, la plupart du temps, vous voudrez disposer d’un style plus complexe et plus personnalisé qui pourra être appliqué automatiquement ou manuellement (mais avec moins d’effort). Vous pouvez y parvenir en utilisant la liste déroulante Style située en bas de la boîte de dialogue des Propriétés de la couche. Cette liste déroulante vous permet de créer, de charger et de gérer les styles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un style enregistre toute information renseignée dans la boîte de dialogue des propriétés de la couche pour effectuer le rendu ou l’interaction avec la couche (comprenant les paramètres de la symbologie, de l’étiquetage, des formulaires, des actions, des diagrammes,etc.) pour les couches vectorielles, ou les pixels (bande et rendu de couleurs, opacité, pyramides, histogrammes…) pour les rasters.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;symbologie&#34;&gt;Symbologie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si une entité est symbolisée sans utiliser les données de la table attributaire, elle peut seulement être symbolisée d’une façon simple. Par exemple avec des entités de point, vous pouvez configurer la couleur et le symbole (cercle, carré, étoile, etc.) mais c’est tout.
The Symbol selector is the main dialog to design a symbol. You can create or edit Marker, Line or Fill Symbols.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A symbol can consist of several Symbol layers. The symbol tree shows the overlay of these symbol layers that are combined afterwards to shape a new global symbol. Besides, a dynamic symbol representation is updated as soon as symbol properties change.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depending on the level selected in the symbol tree items, various tools are made available to help you manage the tree:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;symbologie-1&#34;&gt;Symbologie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/symbologie.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;symbologie-par-catégorie&#34;&gt;Symbologie par catégorie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Parfois, les entités vectorielles représentent des choses avec une valeur numérique changeante. Les lignes de contours sont un bon exemple de cela. Chaque contour possède en général une valeur attributaire appelée “hauteur”, qui contient de l’information sur quelle hauteur ce contour représente. Précédemment dans ce sujet, nous avons montré des contours tous dessinés avec la même couleur. Ajouter une couleur aux contours peut nous aider à interpréter le sens des contours. Par exemple, nous pouvons dessiner des zones de basse altitude avec une couleur, des zones de moyenne altitude avec une autre couleur et des zones de haute altitude avec une troisième couleur.
On peut également faire varier la symbologie par catégorie ou gradué.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;symbologie-par-catégorie-1&#34;&gt;Symbologie par catégorie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/symbologie_categorie.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;etiquettes&#34;&gt;Etiquettes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The Style Manager dialog allows you to create a set of labels or text formats (ie the appearance of the text, including font, size, colors, shadow, background…). Each of these items could later be applied to layers in the labeling Labels tab of the vector Layer Properties dialog or Layer Styling panel or using the labeling Layer Labeling Options button of the Labels toolbar. You can also directly configure them in the abovementioned dialogs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Label Settings dialog allows you to configure smart labeling for vector layers. Setting a label includes configuring the text format, and how the label relates with the features or other labels (through placement, rendering and callout).
&lt;img src=&#34;/img/gif/etiquette.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;enregistrer-un-style&#34;&gt;Enregistrer un style&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;charger-un-style&#34;&gt;Charger un style&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mise en page</title>
      <link>/formation/qgis/mise_en_page/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>/formation/qgis/mise_en_page/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La production de carte est le processus d’arrangement des éléments cartographiques sur une feuille de papier d’une façon que, même sans beaucoup de mots, la personne moyenne puisse comprendre de quoi il s’agit. Les éléments courants d’une carte sont le titre, le corps de carte, la légende, la flèche du nord, l’échelle, les remerciements, et la bordure de la carte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec les mises en page de cartes ou de rapports, vous pouvez créer des cartes et des atlas, les imprimer ou les sauvegarder en tant que fichiers PDF, image ou SVG.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;outil de mise en page de QGIS ests assez complexe. Au lieu d&amp;rsquo;explorer les différents menu et fonctionnalités, nous allons créer une carte simple, étape par étape.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;propriétés-de-la-page&#34;&gt;Propriétés de la page&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tout d&amp;rsquo;abord, on choisi la taille de la page et son orientation. Par défaut la page est de taille A4 (format européen). Il suffit de cliquer droit dans le canvas, de sélectionner &lt;code&gt;Propriétés de la page&lt;/code&gt;. Un menu apparaît à droite avec les différents options.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/format_page.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ajout-dune-carte&#34;&gt;Ajout d&amp;rsquo;une carte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour ajouter une carte au canvas, il faut cliquer sur l&amp;rsquo;icone &lt;code&gt;Ajoute une nouvelle carte à la mise en page&lt;/code&gt;. Un trace ensuite un rectangle oàu l&amp;rsquo;on souhaite voir la carte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/ajout_carte.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;replacer-la-position&#34;&gt;Replacer la position&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si on se déplace sur la carte dans le canevas principal, la carte dans la partie Mise en page n&amp;rsquo;est pas mise à jour. Toutefois, si on change les styles ou l&amp;rsquo;ordre des couches, la mise en page est mise à jour (même si ce n&amp;rsquo;est pas visible à l&amp;rsquo;écran lorsque vous l&amp;rsquo;exporter, il aura le style dans le canevas principal). Pour replacer la carte afin qu&amp;rsquo;elle corresponde avec le canevas principal, cliquer gauche sur la carte, puis dans le menu &lt;code&gt;Propriétés de l&#39;élément&lt;/code&gt;, cliquer sur le bouton &lt;code&gt;Régler l&#39;emprise de la carte pour qu&#39;elle corresponde à l&#39;emprise du canevas principal&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/replacer_carte.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;se-déplacer-sur-la-carte&#34;&gt;Se déplacer sur la carte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si vous souhaitez déplacer la carte sans passez par le canevas principal, vous pouvez utiliser l&amp;rsquo;outil &lt;code&gt;Déplacer le contenu de l&#39;élément&lt;/code&gt;. N&amp;rsquo;oublier pas de revenir à l&amp;rsquo;outil de sélection ensuite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/deplacer_carte.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tourner-la-carte-et-changer-léchelle&#34;&gt;Tourner la carte et changer l&amp;rsquo;échelle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sélectionner la carte, à droite dans le menu &lt;code&gt;Propriétés de l&#39;élément&lt;/code&gt;, vous pouvez définir la rotation et l&amp;rsquo;échelle de la carte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/tourner_carte.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ajouter-une-échelle&#34;&gt;Ajouter une échelle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour ajouter une échelle, cliquer sur l&amp;rsquo;outil &lt;code&gt;Ajouter une échelle graphique à la mise en page&lt;/code&gt;. Ensuite tracer un rectangle ou vous shouhaitez voir l&amp;rsquo;échelle. En sélectionnant l&amp;rsquo;échelle, puis en allant dans le menu &lt;code&gt;Propriétés de l&#39;élément&lt;/code&gt; vous aurez différents options sur le style de l&amp;rsquo;échelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/echelle.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ajouter-une-rose-des-vents&#34;&gt;Ajouter une rose des vents&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour ajouter une rose des vents, cliquer sur l&amp;rsquo;outil &lt;code&gt;Ajoute une nouvelle Flèche du nord à la mise en page&lt;/code&gt;. Ensuite tracer un rectangle ou vous shouhaitez voir la flèche. En sélectionnant la flèche, puis en allant dans le menu &lt;code&gt;Propriétés de l&#39;élément&lt;/code&gt; vous aurez différents options sur le style de la flèche.
&lt;img src=&#34;/img/gif/rose.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ajouter-une-légende&#34;&gt;Ajouter une légende&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour ajouter une légende, cliquer sur l&amp;rsquo;outil &lt;code&gt;Ajoute une nouvelle Légende à la mise en page&lt;/code&gt;. Ensuite tracer un rectangle ou vous shouhaitez voir la légende. En sélectionnant la légende, puis en allant dans le menu &lt;code&gt;Propriétés de l&#39;élément&lt;/code&gt; vous aurez différents options sur le style de la légende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/legende.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ajouter-du-texte&#34;&gt;Ajouter du texte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour ajouter une boîte de texte, cliquer sur l&amp;rsquo;outil &lt;code&gt;Ajoute une nouvelle Étiquette à la mise en page&lt;/code&gt;. Ensuite tracer un rectangle ou vous shouhaitez voir la boîte de texte. En sélectionnant la boîte de texte, puis en allant dans le menu &lt;code&gt;Propriétés de l&#39;élément&lt;/code&gt; vous aurez différents options sur le style de la boîte de texte. C&amp;rsquo;est à cet endroit que vous pourrez inscrire le texte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/texte.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ajouter-un-tableau&#34;&gt;Ajouter un tableau&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour ajouter un tableau, cliquer sur l&amp;rsquo;outil &lt;code&gt;Ajouter une nouvelle Table des attributs à la mise en page&lt;/code&gt;. Ensuite tracer un rectangle ou vous shouhaitez voir le tableau. En sélectionnant le tableau, puis en allant dans le menu &lt;code&gt;Propriétés de l&#39;élément&lt;/code&gt; vous aurez différents options sur le style du tableau.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;L&amp;rsquo;onglet couche permet de choisir la table d&amp;rsquo;attribut de quelle couche est présentée.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le bouton &lt;code&gt;Attributs...&lt;/code&gt; permet de modifier les En-têtes, de supprimer des colonnes de changer l&amp;rsquo;ordre etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/tableau.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;exporter-en-pdf&#34;&gt;Exporter en pdf&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans la barre d&amp;rsquo;outil du haut cliquer sur &lt;code&gt;Exporter au format PDF&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/pdf.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;enregistrer-un-modèle&#34;&gt;Enregistrer un modèle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Faire une belle mise en page est un processus assez long. Je vous conseil d&amp;rsquo;enregistrer votre mise en page en tant que modèle et de vous les partager entre collègues.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour enregistrer le modèle, cliquer sur l&amp;rsquo;outil &lt;code&gt;Enregistrer en tant que modèle&lt;/code&gt; dans la barre d&amp;rsquo;outil du haut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/enregistrer_modele.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;charger-un-modèle&#34;&gt;Charger un modèle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour charger un modèle, cliquer sur l&amp;rsquo;outil &lt;code&gt;Ajouter des éléments depuis un modèle&lt;/code&gt;. Il est probable que vous ayez à replacer la carte, et changer les couches dans la légende et dans le tableau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/charger_modele.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ajouter-une-page&#34;&gt;Ajouter une page&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans votre mise en page, vous ppouvez avoir plusieurs page. Pour en ajouter une, cliquer sur l&amp;rsquo;outil &lt;code&gt;Ajouter des pages&lt;/code&gt; dans la barre d&amp;rsquo;outils du haut. Vous pouvez soit partir de zéro, charger un modèle, ou copier-coller les éléments de votre page précédente. Il est important de noter que les éléments sont souvent associer avec une carte, vous devez aller indiquer sur l&amp;rsquo;échelle et la rose des vents quelle carte utiliser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/ajout_page.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Traitement</title>
      <link>/formation/qgis/traitement/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>/formation/qgis/traitement/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;reprojeter-une-couche&#34;&gt;Reprojeter une couche&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;ouvrir-la-boîte-à-outils&#34;&gt;Ouvrir la boîte à outils&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/ouvrir_boite_outils.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tampon&#34;&gt;Tampon&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/tampon.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tampon-négatif&#34;&gt;Tampon négatif&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/tampon_negatif.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;refactoriser&#34;&gt;Refactoriser&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/refactoriser.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;requêtes-entre-différentes-couches&#34;&gt;Requêtes (entre différentes couches)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/jointure_simple.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;requêtes-entre-différentes-couches-1&#34;&gt;Requêtes (entre différentes couches)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/jointure_erreur.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;requêtes-entre-différentes-couches-2&#34;&gt;Requêtes (entre différentes couches)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/gif/jointure_superficie.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Extensions</title>
      <link>/formation/qgis/extensions/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>/formation/qgis/extensions/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Il existe des centaines d&amp;rsquo;extensions pour QGIS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La qualité de ces extensions est assez variables.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Voici quelques extensions que j&amp;rsquo;utilise.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nous ne couvrirons pas en détail leurs fonctionnement, mais juste vous indiquer ce quelles font.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;géoréférenceur-gdal&#34;&gt;Géoréférenceur GDAL&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’extension de géoréférencement georefRun est un outil permettant de renseigner les coordonnées de rasters en générant les fichiers « world » (fichiers de référence indiquant les paramètres de translation, rotation et mise à l’échelle) ou de les transformer dans un nouveau système. La première étape pour le géoréférencement d’une image est de localiser, sur le raster, des points dont vous pouvez déterminer les coordonnées avec précision.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quickmapservices&#34;&gt;Quickmapservices&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fournit des fonds de carte via Internet.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;profile-tool&#34;&gt;Profile Tool&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Permet de tracer une coupe topographique&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;qchainage&#34;&gt;QChainage&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Permet de placer des points à chaque X mètres le long de lignes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sources de données</title>
      <link>/formation/qgis/sources_donnees/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>/formation/qgis/sources_donnees/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Here are some more tips for getting started with Academic:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tip-3&#34;&gt;Tip 3&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Duis posuere tellus ac convallis placerat. Proin tincidunt magna sed ex sollicitudin condimentum. Sed ac faucibus dolor, scelerisque sollicitudin nisi. Cras purus urna, suscipit quis sapien eu, pulvinar tempor diam. Quisque risus orci, mollis id ante sit amet, gravida egestas nisl. Sed ac tempus magna. Proin in dui enim. Donec condimentum, sem id dapibus fringilla, tellus enim condimentum arcu, nec volutpat est felis vel metus. Vestibulum sit amet erat at nulla eleifend gravida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nullam vel molestie justo. Curabitur vitae efficitur leo. In hac habitasse platea dictumst. Sed pulvinar mauris dui, eget varius purus congue ac. Nulla euismod, lorem vel elementum dapibus, nunc justo porta mi, sed tempus est est vel tellus. Nam et enim eleifend, laoreet sem sit amet, elementum sem. Morbi ut leo congue, maximus velit ut, finibus arcu. In et libero cursus, rutrum risus non, molestie leo. Nullam congue quam et volutpat malesuada. Sed risus tortor, pulvinar et dictum nec, sodales non mi. Phasellus lacinia commodo laoreet. Nam mollis, erat in feugiat consectetur, purus eros egestas tellus, in auctor urna odio at nibh. Mauris imperdiet nisi ac magna convallis, at rhoncus ligula cursus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cras aliquam rhoncus ipsum, in hendrerit nunc mattis vitae. Duis vitae efficitur metus, ac tempus leo. Cras nec fringilla lacus. Quisque sit amet risus at ipsum pharetra commodo. Sed aliquam mauris at consequat eleifend. Praesent porta, augue sed viverra bibendum, neque ante euismod ante, in vehicula justo lorem ac eros. Suspendisse augue libero, venenatis eget tincidunt ut, malesuada at lorem. Donec vitae bibendum arcu. Aenean maximus nulla non pretium iaculis. Quisque imperdiet, nulla in pulvinar aliquet, velit quam ultrices quam, sit amet fringilla leo sem vel nunc. Mauris in lacinia lacus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suspendisse a tincidunt lacus. Curabitur at urna sagittis, dictum ante sit amet, euismod magna. Sed rutrum massa id tortor commodo, vitae elementum turpis tempus. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Aenean purus turpis, venenatis a ullamcorper nec, tincidunt et massa. Integer posuere quam rutrum arcu vehicula imperdiet. Mauris ullamcorper quam vitae purus congue, quis euismod magna eleifend. Vestibulum semper vel augue eget tincidunt. Fusce eget justo sodales, dapibus odio eu, ultrices lorem. Duis condimentum lorem id eros commodo, in facilisis mauris scelerisque. Morbi sed auctor leo. Nullam volutpat a lacus quis pharetra. Nulla congue rutrum magna a ornare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aliquam in turpis accumsan, malesuada nibh ut, hendrerit justo. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Quisque sed erat nec justo posuere suscipit. Donec ut efficitur arcu, in malesuada neque. Nunc dignissim nisl massa, id vulputate nunc pretium nec. Quisque eget urna in risus suscipit ultricies. Pellentesque odio odio, tincidunt in eleifend sed, posuere a diam. Nam gravida nisl convallis semper elementum. Morbi vitae felis faucibus, vulputate orci placerat, aliquet nisi. Aliquam erat volutpat. Maecenas sagittis pulvinar purus, sed porta quam laoreet at.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tip-4&#34;&gt;Tip 4&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Duis posuere tellus ac convallis placerat. Proin tincidunt magna sed ex sollicitudin condimentum. Sed ac faucibus dolor, scelerisque sollicitudin nisi. Cras purus urna, suscipit quis sapien eu, pulvinar tempor diam. Quisque risus orci, mollis id ante sit amet, gravida egestas nisl. Sed ac tempus magna. Proin in dui enim. Donec condimentum, sem id dapibus fringilla, tellus enim condimentum arcu, nec volutpat est felis vel metus. Vestibulum sit amet erat at nulla eleifend gravida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nullam vel molestie justo. Curabitur vitae efficitur leo. In hac habitasse platea dictumst. Sed pulvinar mauris dui, eget varius purus congue ac. Nulla euismod, lorem vel elementum dapibus, nunc justo porta mi, sed tempus est est vel tellus. Nam et enim eleifend, laoreet sem sit amet, elementum sem. Morbi ut leo congue, maximus velit ut, finibus arcu. In et libero cursus, rutrum risus non, molestie leo. Nullam congue quam et volutpat malesuada. Sed risus tortor, pulvinar et dictum nec, sodales non mi. Phasellus lacinia commodo laoreet. Nam mollis, erat in feugiat consectetur, purus eros egestas tellus, in auctor urna odio at nibh. Mauris imperdiet nisi ac magna convallis, at rhoncus ligula cursus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cras aliquam rhoncus ipsum, in hendrerit nunc mattis vitae. Duis vitae efficitur metus, ac tempus leo. Cras nec fringilla lacus. Quisque sit amet risus at ipsum pharetra commodo. Sed aliquam mauris at consequat eleifend. Praesent porta, augue sed viverra bibendum, neque ante euismod ante, in vehicula justo lorem ac eros. Suspendisse augue libero, venenatis eget tincidunt ut, malesuada at lorem. Donec vitae bibendum arcu. Aenean maximus nulla non pretium iaculis. Quisque imperdiet, nulla in pulvinar aliquet, velit quam ultrices quam, sit amet fringilla leo sem vel nunc. Mauris in lacinia lacus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suspendisse a tincidunt lacus. Curabitur at urna sagittis, dictum ante sit amet, euismod magna. Sed rutrum massa id tortor commodo, vitae elementum turpis tempus. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Aenean purus turpis, venenatis a ullamcorper nec, tincidunt et massa. Integer posuere quam rutrum arcu vehicula imperdiet. Mauris ullamcorper quam vitae purus congue, quis euismod magna eleifend. Vestibulum semper vel augue eget tincidunt. Fusce eget justo sodales, dapibus odio eu, ultrices lorem. Duis condimentum lorem id eros commodo, in facilisis mauris scelerisque. Morbi sed auctor leo. Nullam volutpat a lacus quis pharetra. Nulla congue rutrum magna a ornare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aliquam in turpis accumsan, malesuada nibh ut, hendrerit justo. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Quisque sed erat nec justo posuere suscipit. Donec ut efficitur arcu, in malesuada neque. Nunc dignissim nisl massa, id vulputate nunc pretium nec. Quisque eget urna in risus suscipit ultricies. Pellentesque odio odio, tincidunt in eleifend sed, posuere a diam. Nam gravida nisl convallis semper elementum. Morbi vitae felis faucibus, vulputate orci placerat, aliquet nisi. Aliquam erat volutpat. Maecenas sagittis pulvinar purus, sed porta quam laoreet at.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
